\documentclass{exam}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex,dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}

\usepackage{listings}

\pointpoints{ponto}{pontos}
\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{Solução:}\enspace}
\renewcommand{\sin}{\textnormal{sen}}
\renewcommand{\arcsin}{\textnormal{arc sen}}

% Novos comandos que devem ser preenchidos pelo professor da disciplina.
\newcommand{\curso}{}
\newcommand{\professor}{Prof. Inácio Alves}
\newcommand{\disciplina}{Fundamentos de Programação}
\newcommand{\avaliacao}{Avaliação Parcial II}
\newcommand{\abrevavaliacao}{UDM-249}
\newcommand{\semestre}{2011.2}
\newcommand{\tipoprova}{1ª chamada} % Pode ser Prova Prática ou Prova Teórica
\newcommand{\data}{13/02/2012}
\newcommand{\mensagem}{Boa Prova!}

\pagestyle{headandfoot}
\headrule
\footrule

\header{{\bf IFCE - Campus Maracanaú\\
             \professor\\
             \disciplina}}
       {\includegraphics[scale=0.2]{../../../images/logo.png}}
       {{\bf \avaliacao\\
             \tipoprova\\
             \data}}

\lfoot{\abrevavaliacao\, - \semestre}
\cfoot{Pág. \thepage\ de \numpages}
\rfoot{\iflastpage{\mensagem}{}}

% We want the points for each question displayed on the left
\pointsinmargin

% Automatically total the points - make sure to compile TWICE
\addpoints

\begin{document}
% Descomente linha abaixo para aparecer o gabarito.
\printanswers

% Space for student to put their name
Nome: \enspace \enspace \hrulefill \hrulefill \hrulefill \hrulefill \enspace
Matricula: \enspace \enspace \hrulefill\hrulefill \enspace 
\vspace{0.025in}
\\

{\bf Considerações sobre a Avaliação.}
\begin{enumerate}
  \item Todos receberão uma prova composta de \numquestions\, questões valendo
            um total de \numpoints, pontos.
  \item Não é permitido o uso de \verb!sort()! nem \verb!reverse()!
            para as soluções.
  \item A prova terá uma duração máxima de 120 minutos.
  \item Outras observações, ou modificações das citadas acima, podem ser
            feitas durante a prova pelo professor.
\end{enumerate}

\qformat{\textbf{Questão
\thequestion:}\hfill[\pointsofquestion{\arabic{question}} \points ]}

\lstset{language=python,%
morekeywords={inicio,fim,se,ate,passo,%
senao,entao,para,enquanto,%
faca,inteiro,leia,escreva},%
keywordstyle=\color{blue}\bfseries
}

\begin{questions}
%   \question[1]
%   Considere um tabuleiro de xadrez (matriz $8\times8$) e os movimentos
%   de um cavalo (move-se duas casas em uma direção
%   (horizontal/vertical) e uma em outra(vertical/horizontal). Escreva
%   um programa que, dado a posição atual de um cavalo, liste todas as
%   posições possíveis para o próximo movimento.
% \begin{center}
% \begin{tabular}{p{5cm}p{5cm}}
% \begin{lstlisting}
% | | | | | | | | |
% | | | | | | | | |
% | | | | |x| |x| |
% | | | |x| | | |x|
% | | | | | |C| | |
% | | | |x| | | |x|
% | | | | |x| |x| |
% | | | | | | | | |
% \end{lstlisting}
% &
% \begin{lstlisting}
% | | | | | | | | |
% | | | | | | | | |
% | | | | | | | | |
% | | | | | | | | |
% | | | | | |x| |x|
% | | | | |x| | | |
% | | | | | | |C| |
% | | | | |x| | | |
% \end{lstlisting}
% \end{tabular}
% \end{center}

  \question[1]
  Escreva um programa em python que lê um número inteiro \verb!n! e
  escreve uma sequência como abaixo:
\begin{lstlisting}
1
2  4
3  6    9
...
n 2*n 3*n ... n*n
\end{lstlisting}
\begin{solution}
\lstinputlisting{sol-ap2/01.py}
\end{solution}

\question[1]
  Escreva um programa em python que lê um número inteiro \verb!x! e
  executa as seguintes ações
\begin{enumerate}
\item Se \verb!x! for par, calcula \verb!y=x/4!
\item Se \verb!x! for ímpar, calcula \verb!y=3*x+1!
\item Imprime \verb!y! e faz \verb!x=y!
\end{enumerate}
Seu programa finaliza quando \verb!x! for maior ou igual a 1. Exemplo, se
\verb!x=80! então o program imprime \verb!20,5,16,4,1!
\begin{solution}
\lstinputlisting{sol-ap2/02.py}
\end{solution}

  \question[1]
  Escreva um programa em python que imprime a soma dos elementos da
  diagonal principal e a soma dos elementos da diagonal secundária de
  uma matriz quadrada $n\times n$. $n$ e os elementos da matriz serão
  fornecidos pelo usuário.
\begin{solution}
\lstinputlisting{sol-ap2/03.py}
\end{solution}

  \question[2]
  Escreva um programa que troca as linhas pelas colunas de uma matriz $M$.
  Os números de linhas e colunas, bem como os elementos são fornecidos
  pelo usuário.
\begin{center}
  \begin{tabular}{cc}
    $M=\left[\begin{tabular}{ccc}
    2 & 6 & 8\\
    0 & 1 & 7\\
    \end{tabular}\right]$
  &
    $M'=\left[\begin{tabular}{cc}
    2 & 0\\
    6 & 1\\
    8 & 7\\
    \end{tabular}\right]$\\
  \end{tabular}
\end{center}  
\begin{solution}
\lstinputlisting{sol-ap2/04.py}
\end{solution}

  \question[2]
  Escreva um programa que recebe uma lista \verb!L! de números
  inteiros. A quantidade de elementos da lista, bem como os elementos
  são fornecidos pelo usuário. A quantidade  deve ser um número
  par. Seu programa deve dividir a lista no meio e criar uma nova lista como segue:
  \begin{itemize}
  \item A primeira metade da nova lista é formada pelos elementos
           da segunda metade da lista antiga, escritos na ordem
           inversa.
  \item A segunda metade da nova lista é formada pela primeira
            metade dos elementos da lista antiga em ordem crescente.
  \end{itemize}
Por exemplo, seja \verb!L=[1,5,3,8,0,6,2,5,7,8]!. Então a nova
lista será\\
\verb!Lnova=[8,7,5,2,6]+[0,1,3,5,8]=[8,7,5,2,6,0,1,3,5,8]!
\begin{solution}
\lstinputlisting{sol-ap2/05.py}
\end{solution}

%   \question[2]
%   Considere uma lista \verb!L! cujos elementos são listas de dois
%   elementos (números inteiros). Por exemplo,  \verb![[1,2],[0,3],[5,7],[0,0]]!.
%   Dadas duas listas \verb!L1=[a,b]! e \verb!L2=[c,d]! onde
%   \verb!a,b,c! e \verb!d! são números inteiros, considere que
%   \verb!L1!$<$\verb!L2! quando:
%   \begin{itemize}
%     \item $a<c$ ou
%     \item $a=c$ e $b<d$
%   \end{itemize}  
%   Escreva um programa em python que lê uma lista \verb!L!, com 200
%   pares, conforme acima, em seguida ordena seus elementos de acordo
%   com tais regras.
\end{questions}
\end{document}